［文學撚入］見到大家都批評 《願榮光》歌詞好差，對香港文化常識水平擔心

今朝見到有個Post上到熱門，好感動以為有人講文學分析
點知入到一睇呢，除咗標題嚇死人之外，完全無內容
不過見到大家都咁突然關心文學，大家一齊傾我都好感動

但係見到呢位文友咁樣批評，得個吹字又無論述，認真睇唔過眼。只可以話呢位文友出Post其實真係可改善。 例如從結構上，內容鋪排上，文本分析上等等。。。

時間關係，咁我求其講幾點：

1、講文學修養，其實單講文學作品本體論嘅關注，係現當代文學思潮已經轉去留意讀者。咩讀者反應理論、接受理論，自己可以google吓。當《願榮光》咁connect到大家，係咁多受眾心中已經係好作品，就算作品不完美，可接受但要改善，都無問題 ，因為香港人賦予咗佢意義。

2、文學作品唔止關係作品本身，仲好睇語境嘅。即係呢件係咩作品，係咩時期出現，社會背景係點，都係文學審美嘅一環。咁《願榮光》本身係香港時代革命時期之作，未必要顧及傳統文學美感，要點樣大眾化通俗化，人人都易上口受感動先係關鍵。

3、對比台灣民國國歌，同中共國歌嘅分別：

無錯，民國國歌歌詞好，但講真唔係迫你記，邊個識唱？同埋無人教，入面好多字眼都未必明。加上民國國歌好安樂，中國詩經嘅四字句，曲風中正平和。well，即係好眼瞓。

相對中共義勇軍進行曲，人哋革命時期嘅歌，諗嘅係點connect哂當時嘅無產階級，自然吸引好多，講真，我無刻意背加反共，但因為電視日日播都識唱。佢未必詞好，未必動耳，但影響力之大，作為革命歌曲當然勁成功。

4、功利現實咁講，而家無必要反對《願榮光》，因為太古城都集合到咁多人唱，反映呢份香港人寫詞作曲嘅歌，未必係林夕陳亦迅嘅級數，但作為革命歌曲無論背景歌詞mv曲風都好成功。如果係出自專業級詞人歌手，反而無咗呢種we-connect嘅力量。

5、我相信文學文化修養對建設香港成為一個比鄰國更好嘅國家好重要。 當我地屌無文化嘅普通話、共式中文、過度使用歐化語句時，都希望大家關注一下香港嘅情況。

我相信有criticize 係良性嘅，文學賞析就係可以咁。

所以請大家除咗呢個Post，都支持返咁多位係香港寫文學嘅人，文學界出名嘅，網路成日寫嘢嘅，先係建設而非破壞嘅方法。香港寫嘢成日都有人睇唔起，先更要各位香港人關注，光復香港，本地文化都相當重要。

打得太長，講完。

支持
軍樂/打氣歌嚟講
最緊要好唱口 多人識

留名

推，隔離個post 盲反無建設。
單個角度賞析。

講得好

God Save the Queen/King 歌詞小學雞都識唱 但係可以令全世界由冇國歌變成有已經證明 歌詞深度並唔重要 甚至可以話淺反而更好

推

想問下點為之歐化句子？

我自己就識唱呢首歌
等緊有機會同各位手足合唱

好connect

黎明來到 要光復 這香港
同行兒女 為正義 時代革命
呢2句係美領果日聽到真心想喊

英文直譯，陳雲以前寫嗰啲中文解毒好似有講

有冇簡單例子

何以這土地淚再流

其實文學批評當然可以
我仲好想見到真正有內容嘅分析
但好可惜上熱門嘅Post無內容可言

全國性教育
優化，深化，乜化物化，化你老母

靜係計 我願榮光歸香港個句嘅 we connect 程度都已經夠做軍歌
作為國歌真係要改善等煲底除罩後再諗

1.本校的校友對社會作出了重大的貢獻。

2.昨晚的聽眾對訪問教授作出了十分熱烈的反應。

3.我們對國際貿易的問題已經進行了詳細的研究。

4.心理學家在老鼠的身上進行試驗。

不管是直接或間接的影響，這樣的語法都是日漸西化的現象，因為中文原有的動詞都分解成上述的繁瑣詞組了。前面的四句話本來可以分別說成：

1.本校的校友對社會貢獻很大。

2.昨晚的聽眾對訪問教授反應十分熱烈。

3.我們對國際貿易的問題已經詳加研究。

4.心理學家用老鼠來做試驗。（或：心理學家用老鼠試驗。）

求其search 歐化中文入條 link copy

隔離po又唔話邊到有問題 又唔講點解 同9up冇分別

同埋唔記得講：

6、我哋所謂中國詩聖詩仙杜甫李白，佢哋兩位寫詩緊古典文學一絕喇！但佢哋兩位都有唔少唔合格律之作，咁係咪代表唔係好作品？緊係唔係喇。格律係死嘅，文學係生嘅，人隨時而變，變得好，其實都無咩問題。

求其睇篇支那官文睇到想屌老母又唔知講乜鳩就中曬

中文係跟 主 謂 賓
例子：我（主語）琴日（謂語）食左飯（賓語）
但英文唔係咁跟，可能會變成咁
我食左飯啦，琴日

咁就錯左

或者 素食主義者 都係歐化中文
食素就可以

例子：全球化、象徵式、一次性、被讚譽為、作出正面反應、作為一個XXX、進一步實行、極速地、高度力度強度、先生們

呢個係中共中文唔係歐化中文掛

我同意"何以"出現得太多次

話明要做革命歌國歌，緊係要淺
太深根本無人明，仲點叫大家一齊歌

見到大家都識大合唱
呢樣先係最正
每唱一次都重新比咗意義呢首歌

優化 optimize
深化 deepen

共式中文有好多都係歐化中文嚟

以優化為例，其實可以用改良、改善、完善、辦妥、理順嚟代替，用字更加準確而又唔會重覆

余光中有篇文好出名，大家講歐化句子都會講佢先，可以參考：
余光中〈怎樣改進英式中文？──論中文的常態與變態〉

好文，我個人好中意首歌，冇理其他人點睇

陳雲以前寫呢堆中文書好值得睇
大家有興趣都可以買本睇，中文能力會有提升

比起文法
我更在意通俗易明，多人識唱
好似許冠文果d咁 ，好似仲好

經典例子：我現時自己肯做飯

我覺得好聽
每次聽到都有畫面好感動

許冠傑至岩

唯一覺得麻麻地係香港個港音要扭住咁唱，咁重要嘅字都無正音

義勇軍進行曲唔關共產黨事，係抗日電影嘅插曲，connect嘅係中國人，唔係咩無產階級

我覺得作為軍歌，革命歌，傳唱度係最緊要，聽一兩次就背到次次聽都起雞皮，作為首歌需要既價值全部都好到位，多謝作者

呢種直譯詞語，係英文霸權影響之下，成堆中國人口講外國勢力，骨子裡崇外崇洋到不得了。係中文歐化當中邊個地域最嚴重？大家都知喇！

搵林夕tune一tune囉

最恐怖係而家好多香港人都係咁用。
新聞報導又係咁，文章又係咁，洗腦。

重申：
絕對支持言之有理嘅批評文章
但總之咩都無講一味插嘅
我就點都睇唔過眼會回應

講中point

佢嘅起源係抗日，之後變咗做中共國歌，係中共嘅目標當中，無產階級點都係佢哋「口頭」嘅重心。當然佢哋係想借外仇連結哂中國人喇。

1949年11月15日，《人民日報》發表了關於國旗、國歌和年號「新華社答讀者問」：「《義勇軍進行曲》是十餘年來在中國廣大人民的鬥爭中最流行的歌曲，已經具有歷史意義。採用《義勇軍進行曲》為中華人民共和國現時的國歌而不加修改，是為了喚起人民回想祖國創造過程中的艱難憂患，鼓舞人民發揚反抗帝國主義侵略的愛國熱情，把革命進行到底。這與蘇聯人民曾長期以《國際歌》為國歌，法國人民今天仍以《馬賽曲》為國歌的作用是一樣的。」

消防兩次點算的傷者數目不同，到場後初步點算為 10 人，最終 7 人送院

位置四：22 : 57 太子站底層月台 往中環車廂內
急救期間，列車突然一搖、開出，時為 23 : 03分。

位置七：23 : 00 太子站底層月台 往中環第 5 卡至車尾
3 分鐘後，往中環列車開出；再過 2、3 分鐘往調景嶺列車亦開出，同時警方開始驅趕月台上所有記者。

23:03 match 23:00+3mins
所以係有可能有人見到，係22:57 - 23:03 之間，共6分鐘

位置六：23 : 07 太子站底層月台 往中環車頭對出
他記得被捕者一排排地蹲下，堆了至少三排、近 60 人；然後左方有一位昏迷不醒的黑衣男子，驟眼看沒有血，不知如何弄成這樣。有一個軍綠色 T 恤的男子則被打得頭破血流，還有一個「肥仔」好像恐慌症發作，一度手腳僵直呼吸困難。 共三人

「你問我覺得有無死人？我不能排除這個可能。」David說，「因為我親眼見過有人不省人事，連同那軍綠色衫的男仔，事後在警署都沒碰過面了。」

剩下的事情，只有警方、港鐵職員、消防救護員及被捕者知道。

【專題】地圖重組 8.31太子站 閉路電視有真相嗎？

立埸新聞為香港人尋求831真相，極重要，請睇！

太子站重要，新屋嶺一樣重要！

Why not both

話歌詞無文化睇下其他國家國歌先

係有小小似詩歌

巴打講得好
共式中文同歐化中文都好多重疊
兩者唔可以一分劃分
其實大家睇得多嘅時候會分到
好嘅中文同差嘅中文，有咩分別

我覺得問題應該係在於新聞報道、廣告、社論文章，編者用字不正，讀者耳濡目染之下就自自然然咁仿效，然後好多人都唔會考究，所以呢啲有毒嘅詞語、句式就變咗係「當代正規詞語」

屌哂你地 義士唔係condom啊

用錯咗文體去睇呢首歌
自然評價就唔同咗⋯⋯

個melody都差

會歌 國歌 唔同流行曲

push

要練下先
唱到最尾好易走音

共式中文最常見例子係打造、戰線、群眾、誤區、論調、一把抓，呢啲我哋基本上唔會用，但係大陸（特別係官媒）就經常用；而歐化中文係純粹由外文直譯，不過只係近呢十年香港官員都跟住用先令人誤會共式中文等於歐化中文

btw，我有睇開探長巴打嘅文章，仲follow埋，蘇軾、辛棄疾同荀子呢三篇我特別鍾意

正規中文語法係:時地 +主語+動詞+形容詞
其實唔太記得十年前上語言學有教

我唔五音不全
放心，要走音我會陪大家一齊走音

推正面文

見到大家都有好多好歌
呢種咪香港文化，值得支持

多謝巴打支持
我會keep住寫落去

《願榮光歸香港》2.0 革命版！！！！

推下呢首先

G持香港文學

其實最多人犯嘅錯係：
1、被動句用得過多，其實中文唔多被動句式
2、動詞過度重複使用，如我們要大力推動落實一個中國原則
大家寫文時捉住呢個兩點去改，會好好多

《願榮光歸香港》2.0 革命版！！！！

其實呢個post樓主填得好過1.0好多
韻腳、意思都好好多
但係似乎大家鍾意1.0多D
一來先入為主 已經唱到熟曬 二來1.0淺白D

但係1.0好多韻腳好突兀 成段押韻 最尾先突然唔押韻 （寧願佢全部唔押韻好過）
而且「祈求」自由之類意思唔太好
Freedom is not free
自由係要自己捍衛、開創 唔係求返嚟
小弟base on 1.0 修飾左少少 （借左樓主少少韻腳）
一來唔使由頭背過 而且仍然係好淺白
二來修正左韻腳嘅缺陷
睇下大家點睇

何以 這土地 淚再流
何以 這淚痕 抹不走
昂首拒默沉 吶喊聲 響透
盼自由 凱歌高奏

何以 縱恐懼 亦堅守
何以 為信念 從沒退後
何解 血在流 但邁進聲 響透
捍自由 光輝不朽

在晚星墜落 徬徨午夜
迷霧裏 最遠處 吹來 號 角 聲
捍自由 來齊集這裡 來全力抗對
勇氣 智慧 抗拒宿命

黎明來到 要光復 衛我城
同行兒女 為正義 時代革命
文明民主 與自由 在這刻開創
我願榮光歸香港

推呢個！

我地比左首歌意義 就夠了
首歌一出 冇諗過會咁多人唱

唔講其他，剩講尾段頭兩句
原來係要融合光復香港時代革命依個精神
咁改邊咗乜

好！嗰兩句一定keep！
有無其他建議？小弟只係拋磚引玉
歡迎高手潤飾

我都真心估唔到
首歌如果唔得嘅，自然有下一首出現
呢首咁受歡迎都係證明咗佢嘅價值

Push

其實好多香港文學都好好睇

借錢緊要還 咪俾錢中共

任何國際之間既債務都有繼承義務
慈禧簽果條辛丑條約 一戰果時民國繼續還
仲要還到1938年因爲打二戰窮到pk
去求條約國唔追辛丑賠款先可以停
既然中共自稱滿清正統承繼人
呢張債券自然本利點都要還
唔還既佢講乜差野要用南京條約去收番香港
而且美國政府係未同中共追還錢

Yes! US

不過我都覺得啲詞應該改改佢，默沉、抗對真係為咗啱音夾硬填落去

係連香港都未唔岩音

仲有「祈求」民主自由
民主同自由係爭取同捍衛返黎
唔係祈求返黎

大陸首歌係電影主題曲

好耐無見！
我都認同可以修改
不過暫時其實都已經好夠
要改可以慢慢集思廣益再改再唱

認同
咁難得有首歌大家都認同，鍾唔鍾意都用住先啦

懷舊撚喺呢道買少見少，我都上到意興闌珊

推9you

仲有光復香港時代革命 係重要 但係真係要諗係咪就咁塞入去就得 香港個港字令到個押腳好難夾

冇計啦，都明白佢哋要共鳴。佢哋應該一開始作嗰陣就講明一定要加呢八個字落去

其實光復香港呢四個字都可以，最多話音難就，但時代革命如果傳頌後世嘅話要點解釋...其實真係唔係好解得通同埋革命放係一首國歌到感覺有啲唔吉利，革命係打破舊有，每每要用上生命嘅感覺。國歌所代表應該更多放係創造，祝福同歌頌價值上。

頭盔：只係針對字眼。唔完美，可接受，要改善。

講真淨係呢兩句已經完勝

到時候成功咗
搞個公投都得喇

魯迅個類，讀起上黎怪怪地，用西文黎思考寫出黎既句型

探長開post要G持！！！

先利申，cash member

我初填詞，都係好規條主義，重韻律。甚至不知天高地厚講過d前輩兩句。

後來，我回想起我人生第一首學的五言古詩，叫詠鵝，我就知在填詞路上行歪左

現在睇。1.0就好，好好，非常好。感動永遠比規條重要。

見到啲離曬地嘅理論撚就怕
得喇得喇知你叻豬知你好有文學修養

琴日係定語
食先係謂語
左係補語喎
惡補下中文先啦

他被殺了 = He was killed = 歐化

請問邊個離地？
講理論就離地，有邊隻字你睇唔明？
到底係講讀者重要，connect群眾離地，定講文學美感，修辭結構離地？
你引用人地講嘢，自己將佢一分為二，認真好笑
需唔需要同你講埋，我自己為所謂「文學」做咗幾多推廣？就只係為咗令文藝貼近大眾，你呢種離地亂批評講兩句先係以為自己好勁嘅人，唔該做更多實事或者有更多論述先

魯迅民國時期，白話入文剛開始，有好多文字沙石好正常
魯迅嘅《野草》寫得好，文字超越同時代人好多

多謝哂
我會整理做一篇正式少少嘅文章
出文分享自己拙見畀大家睇

其實呢食咗飯啦我，喺粤語嚟講都完全無問題，你要知道粵語比官話靈活

都好正常，不成規矩則無以成方圓
但文學創作又有貴乎創變，突破又係重要
兩者本係一個循環嘅角力，睇我地站係邊個角度睇

佢唔係話緊你

係話緊張圖入面嘅人

笑咗睇完個Post你放低兩句，話人哋係離地理論，再諷刺樓主叻豬有文學修養，到底你有無睇哂 你話人離地理論，但佢內文又講咗幾多深奧睇唔明嘅理論呀，不如你睇清楚再噏

仲要放底一張同個post無直接關係嘅圖，想借人哋把口批評人，但根本兩者無衝突，人地有人地批評劣質文化，樓主有樓主從文學角度去討論首歌同詞，批評同改善從來都係兩邊一齊行，都唔知你企係中間做咩又無見地又無理解人哋內容。

當然批評人係最輕鬆啦，又唔洗有咩知識，放低兩句講下個人感受又贏，覺得話語唔夠份量咪借埋其他人嘅言論幫補下囉。實情就係你自暴其短，連人哋個討論個點係邊都未知，你都係算啦

主謂賓好似唔係咁。。。
我尋日倉咗飯
我：主語
尋日食咗飯：謂語
飯：賓語
好似係咁，有錯請指正

其實香港永久性居民呢個term係由邊度出來?
基本法??
個性字有咩必要性?
同永久居民有咩分別???

抗拒宿命嗰句怪怪地
宿命係指咩?
而家英國都吹緊風 當年交咗香港俾瓷國係一個錯誤
支殖係香港嘅宿命?

我自己開左個post 有巴打建議改做「意志堅定」 我覺得幾好

《願榮光歸香港》韻腳修訂版

暫時我個人黎講最新版係#55

歌詞係要感人
唔係要嚇人呀大佬

用死人冧樓做國歌，不了

日常本地人口語溝通冇問題
但用嚟寫文章就好有問題
我哋應該要學好嘅中文，唔可以因為世上好多錯嘢而臭蟲論企圖掩飾自己錯誤

by 石室遺錄
通用版:
A1
何以 這土地 淚再流 ?
[誰會] 令眾人 亦惱恨 ?
[流水], 拒默沉 , 吶喊聲 響透 ,
盼[共和] 歸於 這裡 。

A2
何以 這[心願] [未有成] ?
何以 為信念 從沒[褪]後 ?
[曾經] 血在流 , 但邁進聲 響[徹] 。
建自由 [輝光] 香港 !

通用版 B
在 [我心] [日夜] [循環] [再現] ,
迷夢裡 , 最遠處 吹 來 號 角 音 :
"捍[未來]! 來[咸集]這裡 ! 來全力抗對!
[氣勇], 智慧 , 也 永不[絕]! "

A3
黎明來到 , 要光復 這香[江] 。
同行兒女, 為[眾人] 時代革命 !
祈求 民主 與[共和], 萬世[不朽去] 。
我願 榮光 歸香港 。

通用版改：
A1
何以 我土地 淚再流 ?
誰會 令眾人 亦惱恨 ?
流水, 拒默沉 , 吶喊聲 響透 ,
盼共和 凱歌 高奏 。
A2
何以 我心願 未有成 ?
還有 為信念 從沒褪後 ?
曾經 血淚流 , 但邁進聲 響徹 。
創自由 香港 輝光!
通用版 B
在 我心 日夜 環循 再現 ,
迷夢裡 , 最遠處 吹 來 號 角 音 :
"捍未來! 來咸集這裡 ! 來全力抗對!
氣勇, 智慧 , 永世不絕! "

A3
黎明來到 , 我光復 我香江 。
同行兒女, 為眾人 時代革命 !
祈求 民主 與共和, 萬世不朽去 。
我願 榮光 歸香港 。

通用版:(原版)

by t, 眾連登仔
通用版:
A1
何以 我土地 淚再流 ?
誰會 令眾人 亦惱恨 ?
流水, 拒默沉 , 吶喊聲 響透 ,
盼共和 凱歌 高奏 。

A2
何以 我心願 未有成 ?
還有 為信念 從沒褪後 ?
曾經 血淚流 , 但邁進聲 響徹 。
創自由 香港 輝光!

通用版 B
在 我心 日夜 環循 再現 ,
迷夢裡 , 最遠處 吹 來 號 角 音 :
"捍未來! 來咸集這裡 ! 來全力抗對!
氣勇, 智慧 , 永世不絕! "

A3
黎明明照 , 我光復 我香江 。
同行兒女, 為眾人 時代革命 !
祈求 民主 與共和, 萬世不朽去 。
我願 榮光 歸香港 。

快連音 咸集 好繞口

我係講緊北歐心科學嗰啲離地撚，唔係樓主

//按：算吧，我見過原Post，年輕創作粗疏而已，也有廣徵意見，心腸應不壞。我憤怒是因為見到不少人，包括自己友人，將其吹捧成國歌軍歌，故要潑潑冷水，免得又走五四或者文革那種矯情自大自毀文化的舊路，我更是恨鐵不成鋼。//
因為睇到以上講法自以為是極度離地，仲要用紅筆圈起，一副高高在上嘅姿態批評拍子音域歌詞，真係不了

撐你
文學唔係要幾高深
最緊要有共鳴
反映到時代

正式寫咗長文，歡迎大家入去討論吹水

支持
傳播到最緊要

支持

sorry絲打，我會錯意

我擔憂嘅係，大家就歌詞畀意見，往往被上綱上線，被視為意識型態上嘅問題
結果就係唔改得，唔畀得意見，否則就係攪局，離地
好似樓主咁用返POINT去講點解唔改都無問題
我覺得先係健康嘅討論風氣

探長高質